\chapterimage{../Pictures/Pacman.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Lidando com pacotes}

Pacotes em Linux, sempre sendo uma maravilha para seus usuários.

Em linux, há o que chamamos de gerenciamento de pacotes. Não se busca programas por sites, mas sim, pelos repositórios da distribuição. Emilia por 
utilizar os repositorios do Arch Linux e AUR, possui mais de 10 mil pacotes a sua disposição utilizando o gerenciador. Basta saber o que instalar e se 
existe nos repositórios.

Mas antes, Devemos lembrar que Linux possui várias formas de instalação de pacotes.

\section{Herança do Arch Linux}\index{Herança do Arch Linux}

Arch Linux possui seu próprio gerenciador de pacotes, chamado Pacman. Seu nome é uma prévia de PACkage MANager, e é o gerenciador padrão de pacotes. 
Porém, o Pacman não possui suporte ao AUR, já que a recomendação do Arch é que o usuário baixe o PKGBUILD (o arquivo que gera pacotes) do AUR, e usando o 
Arch Build System (ABS), monte o pacote e aí sim instalar pelo pacman. Depois da primeira vez é cansativo, e algumas pessoas usam bastante o conteudo do 
AUR, portanto foram criados auxiliares. O primeiro que ficou famoso foi o Yaourt, mas seu uso já foi deprecado, por falta de manutenção e falhas de 
segurança. Dentre as alternativas, o Time Emilia decidiu utilizar o Yay como padrão.

\subsection{Pacman}\index{Herança do Arch Linux!Pacman}

Pacman é considerado limpo, eficiente, e comparado ao apt de sistemas Debian, veloz. Pacman é a estrela do Arch Linux, já que os desenvolvedores do 
sistema, com humor, consideram Arch um "Linux, mas com um bom gerenciador de pacotes". Pacman é capaz de dar detalhes dos pacotes, dizer se haverá 
conflitos, listar os pacotes do sistema, e até estimar tamanho de download junto com tamanho instalado no sistema.

O gerenciador de pacotes lida com repositorios, e o Pacman por padrão lida com os repositorios:

\begin{itemize}
\item Core - Aplicações essenciais do sistema. O grupo de pacotes Base e Base-Devel estão lá. O core contém pacotes para o boot, conexão com a internet, 
construção de pacotes, gerenciamento de sistemas de arquivos, além do processo de setup do sistema, como openssh. Esses pacotes possuem requisitos bem 
altos de qualidade
\item Extra - Importantes como os do Core, mas não se enquadram exatamente nele, como Xorg, window managers, python, ruby, navegadores... etc 
\item Community - Pacotes adotados pelos usuários de confiança vindos do AUR. As vezes até fazem a transição para um dos outros dois caso decidam ser 
crucial para a distribuição.
\item Multilib - Não habilitado normalmente, contendo wine, steam e tudo de 32 bits necessários para o sistema. Emilia vem com ele habilitado, porém 
nenhum pacote dele é instalado.
\end{itemize}

Mas Emilia adiciona dois repositorios por padrão:

\begin{itemize}
\item Multilib - É especial por conter pacotes em 32 bits. Pacotes como wine e steam residem aqui.
\item Local-Repository - Repositório especial localizado em /usr/share/local-repository. Ele está instalado no seu próprio sistema, e pode ser usado como 
debug, ou para usar pacotes criados pelo próprio usuário. Toda documentação de um repositório local do Arch linux é válido para este. Sugiro olhar o 
comando repoadd para atualizar a database do repositório local. Use apenas se necessitar! Este repositório é exclusivo de Emilia.
\item Emilia - Nosso repositório com nossos pacotes. Retirado os programas da Emilia, é totalmente seguro retirar este repositório, não sendo vital ao 
sistema.
\end{itemize}

A lista de repositorios está em /etc/pacman.conf e pode ser atualizada com pacman -Sy (atualize logo em seguida para não fazer atualizações parciais!).

Sobre os comandos do pacman, há alguns interessantes para saber de cara:

\begin{commands}[Pacman e Gerenciamento de pacotes]
~\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\# pacman -Syu} - Atualização total do sistema. -Syyu força a atualização da database interna e não é recomendada se não for necessário.
\item \textbf{\# pacman -S <pacote>} - Instala o pacote selecionado. É possivel listar pacotes um após o outro.
\item \textbf{\# pacman -R <pacote>} - Remove o pacote. Funciona igual ao acima.
\item \textbf{\# pacman -Sy <pacote>} - Atualiza a database do sistema e instala/atualiza o pacote. PODE CAUSAR PROBLEMAS! Se for instalar um pacote, 
atualize o sistema antes ou bem recentemente! E se fizer isso, é melhor usar pacman -S mesmo.
\item \textbf{\# pacman -Q} - Lista todos os pacotes instalados no sistema. É uma lista bem longa! (500+ um sistema bem leve, imagine Emilia!)
\item \textbf{\# pacman -Qi <pacote>} - Lista todos os detalhes do pacote. Caso não coloque o pacote, ele listará todos os pacotes instalados no sistema e 
pode causar um pouco de lag.
\end{itemize}
\end{commands}

Mas vale lembrar que pacman possui ferramentas extras da comunidade. pacman-contrib é um complemento que pode vir a ser util. Já vem instalado na Emilia 
por padrão, e possui alguns comandos interessantes.

\begin{commands}[Ferramentas do pacote \textit{pacman-contrib}]
~\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\$ checkupdates} - Não precisa de argumentos e diz quais pacotes há para atualizar.
\item \textbf{\$ paccache -r} - Pacman mantém cópias de pacotes anteriories para o caso de quererem reverter um dia. paccache -r retira todos os antigos, 
deixando os ultimos 3, podendo economizar um espaço consideravel do sistema.
\item \textbf{\$ rankmirrors -n 0 /etc/pacman.d/mirrorlist} - Lhe retorna quais os servidores com melhor conexão para você. jogue o resultado para o 
mirrorlist (no topo possui prioridades) e verá que sua conexão provavelmente melhorou para atualizações. Caso quebre as conexões, o site do arch linux 
possui um gerador de mirrorlist próprio, que pode gerar sua antiga novamente.
\end{itemize}
\end{commands}

Mas claro, nem todo software pode ser instalado diretamente pelo Pacman, há os do AUR, que por sorte, o yay sabe lidar.

\subsection{Monte seu próprio pacote}\index{Herança do Arch Linux!Monte seu próprio pacote}

Arch Linux sugere para os pacotes do AUR e também os seus, que sejam instalados através do Pacman. Mas estes pacotes não existem. Ao invés disso existem 
apenas um arquivo chamado PKGBUILD.

Estes pacotes são montados utilizando o ABS (Arch Build System), através do comando makepkg. execute ele sempre na mesma pasta do PKGBUILD, e nunca como 
root! Mas antes...

\begin{enumerate}
\item Certifique-se de que instalou as dependências e as dependências de montagem (depends e makedepends) listadas no arquivo. Depois de gerado, as 
dependências do make não são mais necessárias.
\item Garanta de que o PKGBUILD é seguro. O AUR não tem certificação de qualidade como os repositórios oficiais.
\item Execute makepkg e torça para tudo dar certo. O PKGBUILD quando bem montado deve lidar com as situações ou detalhar bem se algo der errado.
\end{enumerate}

Se tudo ocorreu bem, um pacote .pkg.tar.gz deve ter aparecido na pasta. Pacman possui um comando apenas para instalar um pacote de um arquivo, que é -U.

\textbf{\#pacman -U pacote-versão.pkg.tar.gz}

E com isso, a instalação é feita. "E como instalo/crio meu próprio pacote?"

O sistema do ABS é um pouco mais complexo do que mostrado, sendo recomendado ver a página no Arch Wiki sobre makepkg ou sobre PKGBUILD. Mas apenas 
seguindo o exemplo localizado em /usr/share/pacman/PKGBUILD.proto é possivel ter uma noção.

\subsection{Yay}\index{Herança do Arch Linux!Yay}

Yet Another Yaourt, o yay é um AUR Helper criado em Go, feito especialmente para lidar com pacotes do AUR. Devido ao modo como Pacman constroi pacotes 
usando makepkg, o yay não pode ser executado com sudo/root, e só durante sua execução, sudo deve ser utilizado (ele pedirá na hora certa). Primeiro ele 
verifica no pacman se há como instalar seu pacote desejado por lá. Caso não há, ele procura pelo AUR, montando o pacote na hora, e instalando para você. 
Caso não encontre em lugar algum, ele simplesmente assume um erro mesmo. Use-o como usa o Pacman e funcionará igualmente. Mas há de fato algumas opções que podem ser usadas 
que são exclusivas dele...

\begin{commands}[Utilizando Yay como Gerenciador de Pacotes]
~\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\$ yay -\{Operações\} --aur} - Age somente no AUR.
\item \textbf{\$ yay -\{Operações\} --repo} - Age somente nos repositórios do Pacman.
\item \textbf{\$ yay -G <Pacote AUR>} - Baixa apenas o PKGBUILD.
\item \textbf{\$ yay -Ps} - Mostra estatísticas do sistema.
\item \textbf{\$ yay <termo de busca>} - Apresenta um menu seleção de instalação de pacotes.
\end{itemize}
\end{commands}

Todos as configurações valem apenas para as executadas no momento. Para salvar permanentemente (ser o padrão), use --save no final.

Yay era instalado na Emilia a partir da fonte, mas agora é do pacote yay-bin, para que não seja necessário recompilar ele a cada atualização. O pacote Go 
que é necessário para monta-lo pesa mais de 450 mb (Na data de escrita deste paragrafo)

\begin{tips}
Lembre-se. AUR Helpers não são recomendados. Caso haja um erro, apenas reporte se o erro ocorrer também pelo makepkg utilizando o PKGBUILD do AUR, e 
relate ao criador do PKGBUILD, e não a equipe do Arch!
\end{tips}

\section{O futuro dos pacotes}\index{O futuro dos pacotes}

Infelizmente, não há compatibilidade alguma entre pacotes do pacman e as outras distribuições como Fedora ou Ubuntu. Isso causa uma incoveniência para 
desenvolvedores, já que precisam montar os aplicativos para várias distribuições. Uma solução pensada por algumas equipes foi criar uma plataforma, onde 
fosse possivel conter o programa dentro dela, junto de suas dependências. Com isso, o desenvolvedor só necessita de montar seu aplicativo com suas 
dependências junto do app para que ele funcione da maneira desejada, sem problemas, há atualmente 3 grandes tecnologias que possuem esta abordagem: 
Flatpak, Snap e AppImage.

\subsection{Flatpak}\index{O futuro dos pacotes!Flatpak}

Vem instalado por padrão em Emilia, Flatpak é o mais famoso, sendo o preferencial de muitas distribuições, incluindo Fedora. De acordo com a opinião de outros usuários Arch, programas comerciais como Steam e Spotify funcionam melhor como flatpak do que como os nativos no repositório. Flatpak possui seu próprio repositório padrão, que é o flathub. Ele e o repositório estão habilitados por padrão em Emilia.

Há alguns comandos relevantes para utilização dele em Emilia. Note que não é necessária a permissão de root para funcionarem.

\begin{commands}[Manipulando Repositórios do Flatpak]
~\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\#/\$ flatpak remote-add <nome> <local>} - Sendo nome apenas o nome novo do repositório e local a url do repositório.
\item \textbf{\#/\$ flatpak remote-delete <nome>} - Apaga o repositório.
\item \textbf{\#/\$ flatpak update} - Atualiza os pacotes instalados.
\item \textbf{\#/\$ flatpak search <pacote>} - Pesquisa pelo pacote no repositório.
\item \textbf{\#/\$ flatpak remote-ls <repositorio>} - Listas as aplicações no repositório remoto
\end{itemize}
\end{commands}

E para lidar com aplicativos...

\begin{commands}[Instalando aplicativos usando Flatpak]
~\\
\begin{itemize}
\item \textbf{\#/\$ flatpak install <repositorio> <nome>} - Instala o aplicativo do repositório. Note que ele também suporta nomes parciais.
\item \textbf{\#/\$ flatpak list} - Lista os pacotes flatpak já instalados no sistema.
\item \textbf{\#/\$ flatpak run <nome>} - Rodar a aplicação pela linha de comando.
\item \textbf{\#/\$ flatpak update <nome>} - Atualiza o programa.
\item \textbf{\#/\$ flatpak uninstall <nome>} - Desinstala o programa.
\end{itemize}
\end{commands}

Vale lembrar que devido a usarem bases diferentes, os programas do flatpak necessitam de bases, necessitando de downloads não tão leves. Emilia recomenda que se use caso as versões nativas (pacman e yay) não funcionarem.

\subsection{Snap e AppImage}\index{O futuro dos pacotes!Snap e AppImage}

Não há somente o Flatpak como opção para apps multidistros, há também a proposta do Snap (usado e criado principalmente pelo Ubuntu) e o AppImage também. Por Emilia (e o Arch) não dar suporte nativo dos dois, eles não são tão importantes para Emilia como Flatpak. Porém, ambos estão disponiveis pelo AUR caso deseje utilizar-los.

snapd para Snap
appimage-git para AppImage

Até o momento desta escrita, a Arch Wiki possui um parágrafo para o Snap. Porém nada para o AppImage. Desejamos boa sorte para quem se aventurar em um deles, mas não recomendamos.
 
